\documentclass{beamer}

\mode<presentation> {
	\usetheme[hideothersubsections]{Berkeley}
	\usecolortheme{seahorse}
	
	%\setbeamertemplate{footline}
	%若要删除所有幻灯片中的页脚，请取消注释此行
	
	%\setbeamertemplate{footline}[页码]
	%若要用简单的幻灯片计数替换所有幻灯片中的页脚，请取消注释此行
	
	%\setbeamertemplate{导航符号}{}
	%要删除所有幻灯片底部的导航符号，请取消注释此行
}

\usepackage{graphicx} % 允许包含图像
\usepackage{booktabs} % 允许在表中使用\toprule、\ midrule和\ bottomrule
\usepackage[UTF8,noindent]{ctexcap}  % 使用中文输入及显示
\usepackage[bookmarks=true]{hyperref}
\hypersetup{hidelinks, pdfstartview=Fit}

\usepackage{listings}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{ctex}

% 用来设置附录中代码的样式

\lstset{
	basicstyle          =   \sffamily,          % 基本代码风格
	keywordstyle        =   \bfseries,          % 关键字风格
	commentstyle        =   \rmfamily\itshape,  % 注释的风格，斜体
	stringstyle         =   \ttfamily,  % 字符串风格
	flexiblecolumns,                % 别问为什么，加上这个
	numbers             =   left,   % 行号的位置在左边
	showspaces          =   false,  % 是否显示空格，显示了有点乱，所以不现实了
	numberstyle         =   \zihao{-5}\ttfamily,    % 行号的样式，小五号，tt等宽字体
	showstringspaces    =   false,
	captionpos          =   t,      % 这段代码的名字所呈现的位置，t指的是top上面
	frame               =   lrtb,   % 显示边框
	language            =   C++,
}

\title{DS乱讲}
% 简短标题显示在每张幻灯片的底部，完整标题仅在标题页上

\author{Jeefy} % Your name
\institute[UCAS] % 您的机构将出现在每张幻灯片的底部，可能是节省空间的简写
{
	Chengdu No.7 High School \\ % 你所在的机构
	\medskip
	\textit{jeefy163\@163.com} % Your email address
}
\date{\today} % 日期，可以更改为自定义日期

\setcounter{tocdepth}{1}

\begin{document}
	
	\begin{frame}
		\titlepage % 将标题页打印为第一张幻灯片
	\end{frame}
	
	
	\begin{frame}
		\frametitle{TOC} % 目录幻灯片，注释此块以将其删除
		\tableofcontents % 在整个演示过程中，如果您选择使用\ section｛｝和\ submission｛}命令，这些命令将自动打印在此幻灯片上，作为演示的概述
\end{frame}


\section{DS 乱讲}



\section{箕畚之事}
\begin{frame}
	\frametitle{箕畚之事}
	
	
	\vfill
	\centering
	\begin{beamercolorbox}[sep=8pt,center,shadow=true,rounded=true]{title}
		\usebeamerfont{title} 箕畚之事 \par%
	\end{beamercolorbox}
	\vfill
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{箕畚之事}
	
	回顾 LXL 的 PPT：
	
	
  
\begin{itemize}
	
	\item 静态问题，动态问题？
	\begin{itemize}
		\item 修改：单点，范围？
	\end{itemize}
	\item $n$ 维空间体系：
	\begin{itemize}
		\item 将元素变成 $n$ 维空间中的点，将范围变成 $n$ 维空间中的正交范围。
	\end{itemize}
	\item 自由度体系：
	\begin{itemize}
		\item 参数个数
		
		\item 差分：几乎无代价降低问题难度
	\end{itemize}
	\item 静态，动态问题相互转换：
	\begin{itemize}
		\item 动态 $\to$ 静态：维度升高
		
		\item 静态 $\to$ 动态：自由度升高
		\item 扫描线：将静态的高自由度问题转换为动态的低自由度问题
		\begin{itemize}
			\item 莫队
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{itemize}

	
\end{frame}


\section{线段树，平衡树}
\begin{frame}
	\frametitle{线段树，平衡树}
	
	
	\vfill
	\centering
	\begin{beamercolorbox}[sep=8pt,center,shadow=true,rounded=true]{title}
		\usebeamerfont{title} 线段树，平衡树 \par%
	\end{beamercolorbox}
	\vfill
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{线段树，平衡树}
	
	箕畚定义和原理，略。
\end{frame}
\subsection{分治信息}
\begin{frame}
	\frametitle{分治信息}
	
	
	\textbf{定义}：可快速合并的信息
	
	需要设计一套合理的标记来维护信息，这是与问题强相关的。
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{分治信息}
	
	关押典狱长的典狱长：典中典
	
	\pause
	
	
	
	\begin{enumerate}
		\item[$1$] 区间加/乘，求区间和
	\end{enumerate}
	\pause
	
	\begin{enumerate}
		\item[$2$] 单点修，求区间最大子段和
	\end{enumerate}
	\pause
	
	\begin{enumerate}
		\item[$3$] 给定若干形如 $ax + b > c$ 的不等式，支持删除/插入，求当 $x = k$ 时满足的不等式个数
	\end{enumerate}
	\pause
	
	\begin{enumerate}
		\item[$4$] 区间加，求平均数，方差
	\end{enumerate}
	\pause
	
	\begin{enumerate}
		\item[$5$] 单点修，区间相邻/所有数两两乘积的和
	\end{enumerate}
	\pause
	
	\begin{enumerate}
		\item[$6$] 判断序列是否存在长度 $\ge 3$ 的等差子序列
	\end{enumerate}
	\pause
	
	\begin{enumerate}
		\item[$7$] 判断子区间是否是一个等差数列
	\end{enumerate}
	\pause
	
	\begin{enumerate}
		\item[$8$] ……
	\end{enumerate}
	
	
	
\end{frame}
\subsection{一些特殊的线段树}
\begin{frame}
	\frametitle{一些特殊的线段树}
	
	
	
	
	
	\begin{enumerate}
		\item[$1$] \textbf{兔队线段树}：使用线段树维护前缀最大值的算法
	\end{enumerate}
	
	
	
	
	经典的应用是楼房重建。
	\pause
	
	详细见：{\color{cyan}{\href{https://www.cnblogs.com/PinkRabbit/p/Segment-Tree-and-Prefix-Maximums.html}{从《楼房重建》出发浅谈一类使用线段树维护前缀最大值的算法}}}
	\pause
	
	
	
	\begin{enumerate}
		\item[$1$] \textbf{分治线段树}：将删除利用 $O(\log m)$ 代价变为撤销的厉害做法
	\end{enumerate}
	
	
	
	
	经典模板：{\color{cyan}{\href{https://www.luogu.com.cn/problem/P5787}{二分图 /【模板】线段树分治 }}}
	\pause
	
	
	
	\begin{enumerate}
		\item[$1$] \textbf{猫树}：利用 $O(\log n)$ 的代价预处理使得询问只需要合并一次信息。
	\end{enumerate}
	
	
	
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{一些特殊的线段树}
	
	{\color{cyan}{\href{https://www.luogu.com.cn/problem/P3215}{[HNOI2011]括号修复 / [JSOI2011]括号序列}}}
	
	\pause
	
	引入一个新的在部分情况下可以代替 \texttt{Splay} 的数据结构：\texttt{CMD Tree}。
	
	详见：{\color{cyan}{\href{https://www.luogu.com.cn/blog/command-block/yi-zhong-qing-liang-ji-ping-heng-shu}{\# 一种轻量级平衡树}}}
	
	\pause
	
	{\color{cyan}{\href{https://www.luogu.com.cn/problem/T367829}{T367829 软萌甜心小仙女}}}
	
	\pause
	
	注意到答案区间 $\le 3$。
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{一些特殊的线段树}
	
	
	\begin{itemize}
		
		\item \textbf{李超线段树}：区间对一次函数取 $\max$，单点查。
		
	\end{itemize}
	
	
	这里来几个问题：
	
	
	\begin{itemize}
		
		\item $f_i = \max f_j + c_i \times c_j$，如果 $c_j$ 不连续，不单调？
		
		\item $f_i = \max_{i - k \le j < i} f_j + c_i \times c_j$，如果 $c_j$ 不连续，不单调？
		
	\end{itemize}
	
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{一些特殊的线段树}
	
	小广告：{\color{cyan}{\href{https://www.cnblogs.com/jeefy/p/17807239.html}{矩阵乘法与线段树标记}}}
\end{frame}
\subsection{均摊复杂度问题}
\subsubsection{颜色段均摊}
\begin{frame}
	\frametitle{颜色段均摊}
	
	
	
	反正 \texttt{ODT}！
	
	判断是否可以均摊，我们可以看是否能够构造出一个操作序列使得序列复原，如果可以复原，那么基本是不可以均摊的。
	
	或者我们看是否能找到一个量，不增，或者不减，或者有一个神秘的上界，再抽象一点说，存在某一个势能在我们可接受复杂度内。
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{颜色段均摊}
	
	{\color{cyan}{\href{https://www.luogu.com.cn/problem/CF444C}{DZY Loves Colors}}}
	
	\pause
	
	ODT + 线段树即可。
	
	\pause
	
	{\color{cyan}{\href{https://codeforces.com/problemset/problem/453/E}{CF453E - Little Pony and Lord Tirek}}}
	
	\pause
	
	ODT 推平顺便维护答案，利用可持久化即可。
	
	\pause
	
	{\color{cyan}{\href{https://www.luogu.com.cn/problem/P5066}{P5066 [Ynoi2014] 人人本着正义之名}}}
\end{frame}
\subsubsection{容均摊}
\begin{frame}
	\frametitle{容均摊}
	
	
	{\color{cyan}{\href{https://uoj.ac/problem/228}{\#228. 基础数据结构练习题}}}
	
	\pause
	值域上的均摊：极差的减小
	\pause
	
	区间取 $\min, \max$？
	
	\pause
	
	维护对于最大值的非最大值的两套标记即可。均摊大概是利用值不同的个数，因为每次递归下去一定将某个节点的最大值和次大值合并了。
	
	\pause
	
	区间除法，开方，取模，变成 $\varphi(x)$，$\gcd(x, k)$？
	
	\pause
	
	对于前两者，维护最大值最小值，如果变化量相等，那么变成区间加减，注意到每次区间极差一定减小，对于除法变成 $\frac {\Delta}{x}$，对于开方 $\sqrt \Delta$。
	对于后三者，注意到每次值减半，那么每个位置只需要操作 $O(\log n)$ 次，每次随便二分即可。
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{容均摊}
	
	{\color{cyan}{\href{https://acm.hdu.edu.cn/showproblem.php?pid=6315}{HDU 6315 Naive Operations}}}
	
	给两个序列 $A$ 和 $B$，$B$ 是 $1 \sim n$ 的排列，需要支持：
	
	
	\begin{itemize}
		
		\item 对于 $A$ 区间 $+1$
		
		\item 求区间 $\sum \left\lfloor \frac {A_i} {B_i} \right\rfloor$。
		
	\end{itemize}
	
	
	\pause
	
	注意到 $\sum \left\lfloor \frac {A_i} {B_i} \right\rfloor$ 是 $\sum \frac mi = O(m \log m)$，那么找到需要变化的位置暴力加的复杂度是正确的，也就是 $O(m \log m \log n)$。
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{容均摊}
	
	{\color{cyan}{\href{https://www.luogu.com.cn/problem/P7447}{[Ynoi2007] rgxsxrs}}}
	
	给定序列，需要支持：
	
	
	\begin{itemize}
		
		\item 将区间 $> x$ 的元素 $- x$。
		
		\item 区间和。
		
	\end{itemize}
	
	
	\pause
	
	一类特殊的值域分块方式，倍增分块。
	分为 $[1, 2), [2, 4), [4, 8), \ldots, [2^k, 2^{k + 1})$ 种块，共 $O(\log V)$ 种。
\end{frame}
\subsection{树状数组}
\subsubsection{高阶前缀和（$k$ 次前缀和）}
\begin{frame}
	\frametitle{高阶前缀和（$k$ 次前缀和）}
	
	
	> 你是哪里冒出来的？
	
	树状数组，常数巨小，一般维护支持差分的信息。
	
	二分一个前缀信息，可以直接在 BIT 上二分，不需要在外面套一层，简单来说，从高位向低位确定即可。
	
	
	从区间加，区间求和开始，其实就是 $2$ 次前缀和。
	
	发现如果在 $x$ 位置 $+1$，那么对于 $y \ge x$ 的位置的贡献是 $y - x + 1$。
	
	注意到 $y - x + 1$ 是一个关于 $y$ 的多项式，考虑维护其系数即可。
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{高阶前缀和（$k$ 次前缀和）}
	
	如何扩展到高维。注意 DP 式子：
	
	\[
	f_{i, j} = f_{i, j - 1} + f_{i - 1, j}
	\]
	
	实际上是一个格路径问题，也就是在 $x$ 位置上 $+1$，那么对于 $y \ge x$ 的位置的贡献为 $\binom {y - x + k - 1} {k - 1}$。
	
	例如在 $k = 3$ 时，式子为 $y^2 + (3 - 2x) y + x^2 - 3x + 2$。
	
	考虑到这是一个关于 $y$ 的 $k$ 次多项式，于是得到了一个 $O(k q \log n)$ 的做法。
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{高阶前缀和（$k$ 次前缀和）}
	
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{public/seg-img.png}
	\end{figure}
\end{frame}


\section{树套套}
\begin{frame}
	\frametitle{树套套}
	
	
	\vfill
	\centering
	\begin{beamercolorbox}[sep=8pt,center,shadow=true,rounded=true]{title}
		\usebeamerfont{title} 树套套 \par%
	\end{beamercolorbox}
	\vfill
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{树套套}
	
	树套树主要解决二维平面上的单点修改，矩形查询或者矩形修改单点查询问题。
	
	KDT 主要解决二维平面上的矩形修改，矩形查询问题。
	
	CDQ 分治功能上和树套树是等价。
	
	基本上都可以用树状数组套平衡树/线段树来写。
	
	注意树套套是一个 DAG 结构，所以标记的下放是困难的，但是标记永久化是合理的。
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{树套套}
	
	抄写环节：
	
	
	\begin{itemize}
		
		\item 树状数组套树：好写，常数小，但是只能维护支持差分的信息
		
		\item 套平衡树：空间小，但是不可在多个平衡树上二分
		
		\item 其他一般空间是 $\log^2$，但是可以多路二分。
		
		\item 线段树套树：可以维护不支持差分的信息，但是相对难写，慢，空间大
		
		\item 平衡树套树：可以在线支持第一维插入的问题，但是更难写，更慢，常数更大
		
		\item 树套OVT：就是内部套一个排序后的 vector，好写，空间小，但是复杂度？
		
		\item 高维分治：空间，常数都很小，但是对于有的问题会很难写，强制在线见祖宗
		
		\item K-D Tree: 空间小，可以支持高维空间打标记，但是复杂度？
		
		\item ……
		
	\end{itemize}
	
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{树套套}
	
	字典中的典故：典中典。
	
	\pause
	
	
	
	\begin{enumerate}
		\item[$1$] 单点修改，区间求 $\le x$ 的数的个数，求第 $k$ 大的数。
	\end{enumerate}
	\pause
	
	\begin{enumerate}
		\item[$2$] 查询区间 $[l, r]$ 值域 $[x, y]$ 的不同的数的个数。
	\end{enumerate}
	\pause
	
	\begin{enumerate}
		\item[$3$] 区间赋值，查询区间不同的数的个数
	\end{enumerate}
	\pause
	
	\begin{enumerate}
		\item[$4$] 矩形 \texttt{kth}。
	\end{enumerate}
	\pause
	
	\begin{enumerate}
		\item[$5$] 带修改，维护全局逆序对对数。
	\end{enumerate}
	\pause
	
	\begin{enumerate}
		\item[$6$] ……
	\end{enumerate}
	
	
	
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{树套套}
	
	Bzoj 3489, 在 $[l,r]$ 之间找到最大的在这个区间里只出现过一次的数。
	
	\pause
	
	变成对于矩形取 $\max$，跑扫描线即可。
\end{frame}
\subsection{CDQ 分治和整体二分}
\begin{frame}
	\frametitle{CDQ 分治和整体二分}
	
	
	二维偏序，三维偏序，高维偏序？
	
	整体二分类似于一些决策单调性的分治，可以解决诸多如区间第 $k$ 小的问题。
	
	{\color{cyan}{\href{https://www.luogu.com.cn/problem/P1527}{[国家集训队] 矩阵乘法}}}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{CDQ 分治和整体二分}
	
	有一位精通数学的大佬提出了这么一个神笔算法：BSGS 整体分块。
	
	{\color{cyan}{\href{https://www.luogu.com.cn/problem/P3332}{[ZJOI2013] K大数查询}}}
	
	\pause
	
	对于 $c$ 先离散化，然后考虑一个类似 BSGS 的找答案的过程。将从大到小的 $c$ 分成 $O(\sqrt n)$ 段，按顺序计算每个询问的区间中有多少个数落在第 $i$ 段内的颜色中，这是 Giant Step。可以对于每一个块 $O(n)$ 的处理，$O(1)$ 的询问。
	
	接着 Baby Step，在块内从大到小扫，考虑需要 $O(\sqrt n)$ 次区间加，$O(q \sqrt n)$ 次区间和，利用块状数组（分块）即可平衡复杂度。
	
	于是总复杂度为 $O((n + q) \sqrt n)$，随便过好吧。
	
	但是正解是树套树或者整体二分。
	
	原文见：{\color{cyan}{\href{https://blog.csdn.net/EI_Captain/article/details/90815937}{脑洞：整体分块 + BSGS}}}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{CDQ 分治和整体二分}
	
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{public/segseg-img.png}
	\end{figure}
\end{frame}


\section{扫描线}
\begin{frame}
	\frametitle{扫描线}
	
	
	\vfill
	\centering
	\begin{beamercolorbox}[sep=8pt,center,shadow=true,rounded=true]{title}
		\usebeamerfont{title} 扫描线 \par%
	\end{beamercolorbox}
	\vfill
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{扫描线}
	
	一般来说，对于二维问题，扫描线就是一条在平面上移动的线，不断维护信息。
	
	通过扫描线可以将静态的二维问题转换为动态的一维问题。
	
	一般可以通过差分减少问题的自由度。
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{扫描线}
	
	雷电劈上电线：电中电
	
	\pause
	
	
	
	\begin{enumerate}
		\item[$1$] 矩形面积并，窗口的星星
	\end{enumerate}
	\pause
	
	\begin{enumerate}
		\item[$2$] 若干矩形，每次查询一个点被多少矩形包含
	\end{enumerate}
	\pause
	
	\begin{enumerate}
		\item[$3$] 给定序列，查询区间中有多少不同的数，查询区间中有多少值只出现一次
	\end{enumerate}
	\pause
	
	\begin{enumerate}
		\item[$4$] 多次独立查询，如果将区间 $[l,r]$ 中所有数都 $+1$，那么整个序列有多少个不同的数？
	\end{enumerate}
	\pause
	
	\begin{enumerate}
		\item[$5$] ……
	\end{enumerate}
	
	
	
\end{frame}
\subsection{区间子区间}
\begin{frame}
	\frametitle{区间子区间}
	
	
	一般来说套一个历史和/历史最值什么的。
	
	{\color{cyan}{\href{https://www.luogu.com.cn/problem/CF526F}{Pudding Monsters}}} / {\color{cyan}{\href{https://www.luogu.com.cn/problem/CF997E}{Good Subsegments}}}
	
	\pause
	
	利用单调栈维护区间 $\max - \min + 1$，然后乱做即可
	
	\pause
	
	{\color{cyan}{\href{https://www.luogu.com.cn/problem/P8868}{[NOIP2022] 比赛}}}
	
	\pause
	
	标记维护一下做即可。
\end{frame}
\subsection{换维扫描线}
\begin{frame}
	\frametitle{换维扫描线}
	
	
	有的问题直接按照时间顺序不好处理，可以考虑扫描线序列维，数据结构时间维。
	
	!{\color{cyan}{\href{https://gitlab.com/jeefies/image-repo/uploads/6e286e08ab0998fe3e080056df5a8c57/202311302051793.png}{}}}
	
	使得 区间加 $\to$ 单点加，单点查 $\to$ 区间查
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{换维扫描线}
	
	{\color{cyan}{\href{https://www.luogu.com.cn/problem/P8512}{[Ynoi Easy Round 2021] TEST\_152}}}
	
	\pause
	
	利用 ODT 变成若干矩形加减，然后扫描线即可。
	
	\pause
	
	{\color{cyan}{\href{https://loj.ac/p/3489}{[JOISC2021] 饮食区}}}
	
	{\color{cyan}{\href{https://loj.ac/p/3523}{[IOI2021] 分糖果}}}
	
	{\color{cyan}{\href{https://uoj.ac/contest/51/problem/515}{UR \#19 前进四}}}
	
	\pause
	
	类似的换维，发现相当于维护一个序列，需要支持：
	
	
	\begin{itemize}
		
		\item 区间取 $\min$
		
		\item 询问一个点被取 $\min$ 了多少次
		
	\end{itemize}
	
	
	于是就是 seg beats 了。
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{换维扫描线}
	
	有一位精通 FFT 的大佬表示有过一些基于对时间倍增的暴力重构的想法。
	
	简要地说，这是对于原本不易插入但多个结构易于合并查询结果的情况下的一种手段。但是如果重构的复杂度不似与时间相关的时候，就不妨把倍增改成分块。
	
	例如经典的区间加，单点求值。
	
	考虑一次修改，我们对其惰性执行，每发生 $b$ 次修改，才将当前修改池里的操作用到数组上，重新 $O(n)$ 做一遍前缀和。
	
	对于一次询问，我们首先查询预处理部分的数组，再加上未进行的那 $O(b)$ 个修改对答案的贡献。
	
	于是可以做到 $O(q \sqrt n)$，而应用的话：
	
	动态 FFT：单点修改一个数列，对 FFT 后的数列单点查询。保证数列长度是 $2$ 的整次幂。
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{换维扫描线}
	
	{\color{cyan}{\href{https://www.luogu.com.cn/user/3296}{未知来源的题}}}
	
	定义一个点对 $(i, j)$ 是好的当且仅当：$\exists k \in N^{*}, \left \lfloor \frac{i}{k} \right \rfloor = j$。
	
	给定一棵 $n$ 个点的树，树上点的权值互不相同，每次询问给定一个路径 $(x,y)$，问路径上多少个点对 $(u, v)$ 满足 $u \ne v$ 且 $(a_u, a_v)$ 是好的。$1 \le n, m, q \le 5 \times 10^4$。
	
	\pause
	
	树上扫描线。
	
	其实对于每一个 $x$ 可以 $O(\sqrt m)$ 预处理出可以与那些点形成贡献。路径可以拆出 $O(\log^2 n)$ 个矩形贡献。
	
	于是二维数点即可，复杂度 $O(q \log^3 n + n \sqrt m \log n)$。
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{换维扫描线}
	
	
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{public/scan.png}
	\end{figure}
\end{frame}


\section{支配}
\begin{frame}
	\frametitle{支配}
	
	
	\vfill
	\centering
	\begin{beamercolorbox}[sep=8pt,center,shadow=true,rounded=true]{title}
		\usebeamerfont{title} 支配 \par%
	\end{beamercolorbox}
	\vfill
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{支配}
	
	一般来说求 $i, j$ 间的贡献，此时可能存在形如：
	
	
	\begin{itemize}
		
		\item $i, j, k$ 如果 $i, j$ 有贡献，那么 $k$ 无贡献。
		
		\item $i, j$ 有贡献，那么 $k$ 贡献需要满足xxx条件。
		
		\item ……
		
	\end{itemize}
	
	
	大概就是说利用性质，将可能成为答案的 $(i, j)$ 减少到 $O(n)$ 或者 $O(n \log n)$ 级别。
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{支配}
	
	{\color{cyan}{\href{https://www.luogu.com.cn/problem/CF522D}{CF522D Closest Equals}}}
	
	\pause
	
	注意到如果 $i, j, k$ 分别有贡献，那么 $i, k$ 贡献一定不优，所以可能贡献对是 $O(n)$ 的。
	
	\pause
	
	{\color{cyan}{\href{https://www.luogu.com.cn/problem/CF765F}{Souvenirs}}}
	
	\pause
	
	如果是 $a_i < a_j < a_k$，则 $(i, k)$ 的意义被 $(i, j)$ 掩盖。
	
	考虑 $a_i > a_j$, $a_j < a_k$，$a_i < a_k$，那么 $(i, k)$ 能做贡献当且仅当 $a_k - a_i < a_i - a_j$，也就是 $a_i > \frac {a_k + a_j}{2}$，注意到差值减半，那么可能的支配对有 $O(n \log n)$ 个。
	
	\pause
	
	{\color{cyan}{\href{https://exam.codechef.com/problems/minxorseg}{CodeChef MINXORSEG}}}
	
	每次求区间 $[l, r]$ 中最小的 $i \ne j, a_i \oplus a_j$。
	
	\pause
	
	还是只有 $O(n \log n)$ 个支配对，考虑 \texttt{LCP} 即可找到。
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{支配}
	
	{\color{cyan}{\href{https://www.luogu.com.cn/problem/P7880}{[Ynoi2006] rldcot}}}
	
	给定一棵 $n$ 个节点的树，树根为 $1$，每个点有一个编号，每条边有一个边权。
	
	定义 $dep(x)$ 表示一个点到根简单路径上边权的和，$lca(x,y)$ 表示 $x,y$ 节点在树上的最近公共祖先。
	
	共 $m$ 组询问，每次询问给出 $l,r$，求对于所有点编号的二元组 $(i,j)$ 满足 $l \le i,j \le r$ ，有多少种不同的 $dep(lca(i, j))$。
	
	\pause
	
	我们考虑树上启发式合并的过程，每次我们在将轻儿子向重儿子合并的时候，同时对重儿子维护一棵平衡树找到轻儿子中每个点的前驱后继，最后再将这个轻儿子中所有点插入平衡树，即可以保证不重不漏，而且真正有贡献的点对个数也减少到了启发式合并的复杂度，即 $O(n \log n)$。
	
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.35\textwidth]{public/5g913ugf.png}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{支配}
	
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{public/control.png}
	\end{figure}
\end{frame}


\section{可持久化数据结构}
\begin{frame}
	\frametitle{可持久化数据结构}
	
	
	\vfill
	\centering
	\begin{beamercolorbox}[sep=8pt,center,shadow=true,rounded=true]{title}
		\usebeamerfont{title} 可持久化数据结构 \par%
	\end{beamercolorbox}
	\vfill
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{可持久化数据结构}
	
	线段树，平衡树，Trie……常用的就这些吧。
	
	基本的就略了。
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{可持久化数据结构}
	
	{\color{cyan}{\href{https://uoj.ac/problem/218}{[UNR \#1] 火车管理}}}
	
	有 $n$ 个栈，需要支持：
	
	
	\begin{itemize}
		
		\item 将 $x$ 加入 $[l, r]$ 的栈中
		
		\item $x$ 弹栈
		
		\item 求 $[l, r]$ 栈顶和
		
	\end{itemize}
	
	
	\pause
	
	类似标记永久化，做到 $O(\log^2 n)$ 是不难的，考虑少一只 $\log n$。
	
	每次入栈利用主席树标记永久化变成区间赋值，在求和的线段树上维护版本号，也就是时间戳。
	
	线段树上查询单点栈顶元素入栈时间是可行的，然后在主席树上查询上一个时刻这个位置的值即可。
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{可持久化数据结构}
	
	{\color{cyan}{\href{https://loj.ac/p/6144}{[2017 山东三轮集训 Day6] C}}}
	
	\pause
	
	每次 and 和 or 操作等价于将一些位强制设为 $0$ 或者 $1$。
	
	如果赋值了一个没有赋值过的位就暴力重构一下可持久化 trie，这样的操作只会进行 $O(\log V)$ 次。
	
	每次询问在对应的可持久化 trie 上二分即可。
	
	\pause
	
	{\color{cyan}{\href{https://www.luogu.com.cn/problem/CF464E}{CF464E The Classic Problem}}}
	
	\pause
	
	跑 DJK，但是松弛需要 $dis_y = dis_x + 2^k$，注意到可以利用可持久化的东西，先复制过来再赋值。
	
	如何加法？二分出极长连续的一段 $1$，标记赋值即可。
	
	\pause
	
	{\color{cyan}{\href{}{BZOJ 3551 Peaks}}}
	
	有 $n$ 个座山，其高度为 $h_i$。有 $m$ 条带权双向边连接某些山。多次询问，每次询问从 $v$ 出发只经过边权 $\le x$ 的边 所能到达的山中，第 $k$ 高的是多少。
	
	\pause
	
	显然 kruskal 重构树，但是需要可持久化平衡树启发式合并或者线段树合并或者 \texttt{01trie} 合并。
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{可持久化数据结构}
	
	顺便复习一下 kruskal 重构树。
	
	{\color{cyan}{\href{https://www.luogu.com.cn/problem/P4899}{[IOI2018] werewolf 狼人}}}
	
	\pause
	
	建立两棵重构树，那么问题转化为两个点构成的子树内是否存在公共点。
	
	利用两者的 \texttt{dfn} 建立二维平面变成二维数点问题即可。
	
	由于强制在线，所以可持久化即可。w.l
	
	考虑类似一道题，只是带修：{\color{cyan}{\href{https://wwuogu.com.cn/problem/CF1093E}{Intersection of Permutations}}}。类似做即可。
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{可持久化数据结构}
	
	{\color{cyan}{\href{https://www.luogu.com.cn/problem/P3302}{[SDOI2013]森林}}}
	
	\pause
	
	考虑静态的问题直接可持久化然后多个 \texttt{01trie} 上二分即可。
	
	注意到只有加边，那么块的合并可以启发式合并，复杂度 $O(n \log^2 n)$。
	
	现在最大的问题是连接两个点后还要高效的求出 LCA，一种做法是启发式合并的时候重构倍增数组，也有一种用 LCT 维护 LCA 的方法。
	
	\pause
	
	{\color{cyan}{\href{https://www.luogu.com.cn/problem/P7561}{「JOISC 2021 Day2」道路建设}}}
	
	\pause
	
	有一种转切比雪夫距离然后二分做到 $O(n \log^2 n)$ 时间，但是 $O(n)$ 空间的优秀做法。
	
	然而这里考虑 $O(n \log n)$ 时间，但是空间是 $O(n \log n)$ 的优秀做法。
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{可持久化数据结构}
	
	可持久化可并堆。
	
	没啥题，也就用于求解 $k$ 短路问题。
	
	略。
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{可持久化数据结构}
	
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{public/persist.png}
	\end{figure}
\end{frame}


\section{树上问题和分治}
\begin{frame}
	\frametitle{树上问题和分治}
	
	
	\vfill
	\centering
	\begin{beamercolorbox}[sep=8pt,center,shadow=true,rounded=true]{title}
		\usebeamerfont{title} 树上问题和分治 \par%
	\end{beamercolorbox}
	\vfill
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{树上问题和分治}
	
	利用 \texttt{dfn} 的经典问题。
	
	\pause
	
	
	
	\begin{enumerate}
		\item[$1$] 子树加，点加，子树和，点和。
	\end{enumerate}
	\pause
	
	\begin{enumerate}
		\item[$2$] 换根子树最小值
	\end{enumerate}
	\pause
	
	\begin{enumerate}
		\item[$3$] 点加，链求和
	\end{enumerate}
	\pause
	
	\begin{enumerate}
		\item[$4$] 链加，链求和
	\end{enumerate}
	\pause
	
	\begin{enumerate}
		\item[$5$] ……
	\end{enumerate}
	
	
	
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{树上问题和分治}
	
	{\color{cyan}{\href{https://www.luogu.com.cn/problem/P4216}{[SCOI2015]情报传递}}}
	
	给定树，需要支持：
	
	
	\begin{itemize}
		
		\item 让一个点从当前时刻开始，每秒操作点权 $+1$
		
		\item 查询一条链中有多少点的点权大于 $c$
		
	\end{itemize}
	
	
	\pause
	
	离线变成点加链求和即可。
	
	\pause
	
	{\color{cyan}{\href{https://www.luogu.com.cn/problem/P6072}{『MdOI R1』Path}}}
	
	选择两条简单路径，满足没有重合的点，且边权异或和的\textbf{加和}最大。
	
	\pause
	
	一定存在一个点，使的两条路径一个在子树内，一个在子树外。子树内可以树上启发式合并求，但是子树外？
	
	考虑找到全局最大的那个异或对，那么只有两个点的祖先不为这个对，于是相当于我们只求一条链的答案，这是不难的。
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{树上问题和分治}
	
	{\color{cyan}{\href{https://www.luogu.com.cn/problem/P4219}{[BJOI2014]大融合}}}
	
	\pause
	
	考虑离线，先把这棵树建出来，每个点维护当前连通状态下子树大小，于是相当于链加点求即可。
	
	\pause
	
	
	{\color{cyan}{\href{https://acm.hdu.edu.cn/showproblem.php?pid=5709}{[HDU 5709] Claris Loves Painting}}}
	
	询问一个点的子树中与其距离不超过 $d$ 的点有多少种不同的点权。
	
	\pause
	
	树上启发式合并，每个颜色维护最浅出现深度，问题变成了有多少颜色出现最浅深度 $\le d$，用一棵平衡树维护即可。也可以线段树合并。
	
	\pause
	
	{\color{cyan}{\href{https://www.luogu.com.cn/problem/CF757G}{Can Bash Save the Day?}}}
	
	一棵 $n$ 个点的树和一个排列 $p_i$，边有边权，支持两种操作：
	
	\begin{itemize}
		
		\item \texttt{l r x}，询问 $\sum_{i=l}^{r} dis(p_i, x)$。
		
		\item \texttt{x}，交换 $p_x, p_{x+1}$。
		
	\end{itemize}
	
	
	\pause
	
	$1$ 操作每次把 $p_i$ 到根的路径上 $+1$，主席树 + 链剖分维护即可。
	
	对于 $2$ 操作，可以发现只会改变第 $i$ 棵主席树的值，所以暴力重建即可。
\end{frame}
\subsection{链分治}
\begin{frame}
	\frametitle{链分治}
	
	
	链分治分为重链，长链，实链。
	
	对于路径统计问题，有一种思路是：钦定一个根变为有根树，并且枚举LCA。
	
	在加入信息之前，我们计算新信息与旧信息之间的贡献，不难发现他们代表的路径的 LCA 一定是当前点。
	
	如果加入的复杂度和子树大小相关,这就是\textbf{重链剖分}。
	
	如果加入的复杂度和子树最大深度相关,这就是\textbf{长链剖分}。
	
	如果树是动态链接的，这就是\textbf{实链剖分}。
	
	树上启发式合并维护实际上是重链剖分，根据 lxl 所讲，也就是树上扫描线。
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{链分治}
	
	{\color{cyan}{\href{https://www.luogu.com.cn/problem/CF208E}{Blood Cousins}}}
	
	\pause
	
	长链剖分板子。
	
	\pause
	
	{\color{cyan}{\href{https://www.luogu.com.cn/problem/P4292}{[WC2010] 重建计划}}}
	
	给出一棵带权树, 要求选出一条边数在 $[L,R]$ 内的路径,使得边权平均值最大。
	
	\pause
	
	首先 01 分数规划，问题就被转化为了：判定树上是否存在边数在 $[L,R]$ 内,且边权和大于 $0$ 的路径。
	
	一个 \texttt{naive} 的想法是点分治，但是朴素的点分 + 线段树是 $O(n \log^2 n)$ 单次，虽然可以做到 $O(n \log n)$，但是仍然考虑长链剖分。在剖分时顺便维护一下答案即可。
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{链分治}
	
	{\color{cyan}{\href{https://www.luogu.com.cn/problem/P5314}{[Ynoi2011] ODT}}}
	
	给你一棵树，边权为 $1$，有点权。
	
	需要支持两个操作：
	
	
	\begin{itemize}
		
		\item \texttt{1 x y z}：表示把树上 $x$ 到 $y$ 这条简单路径的所有点点权都加上 $z$。
		
		\item \texttt{2 x y}：表示查询与点 $x$ 距离\textbf{小于等于} $1$ 的所有点里面的第 $y$ 小点权。
		
	\end{itemize}
	
	
	\pause
	
	很好的套路，树剖，每个点对于轻儿子利用数据结构维护，重儿子和父亲单独不维护。于是树剖实际上只影响了 $O(\log n)$ 个轻儿子，于是可以 $O(\log^2 n)$ 的修改了。
	
	\pause
	
	{\color{cyan}{\href{https://www.luogu.com.cn/problem/P4211}{[LNOI2014]LCA}}}
	
	给出一个 $n$ 个节点的有根树（编号为 $0$ 到 $n-1$，根节点为 $0$）。
	
	有 $m$ 次询问，每次询问给出 $l, r, z$，求 $\sum_{i=l}^r dep[\operatorname{LCA}(i,z)]$ 。
	
	\pause
	注意 $dep[\mathrm{LCA}(x, y)]$ 可以通过链加链求和的方式求出来。扫描线 + 树剖即可。
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{链分治}
	
	{\color{cyan}{\href{https://loj.ac/p/6276}{loj\#6276.果树}}}
	
	树，点有颜色，求有多少链满足上面的颜色互不相同, 每种颜色在树上出现不超过 $20$ 次。
	
	\pause
	
	每种颜色可以 $O(C_i^2)$ 的去除排除答案，也就是一共 $20n$ 个矩阵，扫描线面积并，容斥一下即可。
	
	\pause
	
	给一棵二叉树，每个点有一个条件，条件形如 $< a，> a$，$a$ 是整数，每次询问从一个点 $x$ 开始，初始有一个数 $y$，如果 $y$ 满足 $x$ 节点的条件，则 $y$ 走到 $x$ 的左儿子，否则走到 $x$ 的右儿子，求最后走到哪个点。
	
	\pause
	
	这种向下找路径的题有一种通用的二分形式
	
	对树进行树链剖分.向下每次走重链，如果重链可以走完，则走到一个叶子，否则二分在重链的哪个位置换到轻边。考虑一共至多切换 $O(\log n)$ 次，所以复杂度是 $O(n + m \log^2 n)$。
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{链分治}
	
	{\color{cyan}{\href{https://www.luogu.com.cn/problem/CF1017G}{CF1017G The Tree}}}
	
	给定一棵树，维护以下3个操作：
	
	1. 如果节点x为白色，则将其染黑。否则对这个节点的所有儿子递归进行相同操作。
	2. 将以节点x为root的子树染白。
	3. 查询节点x的颜色
	
	\pause
	
	树剖 + 重链上二分即可。
\end{frame}
\subsubsection{实链剖分 LCT}
\begin{frame}
	\frametitle{实链剖分 LCT}
	
	
	LCT 的本质是一棵动态树，它支持在一个森林中动态加边删边，修改权值，维护路径信息等等很多很多功能。它和它依赖的另一个算法 Splay 都是由 Tarjan 老爷子提出的。
	
	{\color{cyan}{\href{https://www.luogu.com.cn/problem/P4312}{[COI2009] OTOCI}}}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{实链剖分 LCT}
	
	{\color{cyan}{\href{http://luogu.com.cn/problem/P4172}{[WC2006]水管局长}}}
	
	只删边动态维护 MST
	
	\pause
	
	LCT 找环上最大边贪心的割掉即可。
	
	\pause
	
	{\color{cyan}{\href{https://www.luogu.com.cn/problem/P4319}{变化的道路}}}
	
	删边加边动态维护 MST
	
	\pause
	
	线段树分治即可，注意是将 \texttt{link, cut} 回撤，而不是对于 \texttt{splay} 回撤。
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{实链剖分 LCT}
	
	前文只提到了 LCT 维护路径，然而在维护子树上似乎比较无力。
	
	事实上，借助一些技巧，我们还是能维护一些子树信息的。(但是不能修改)
	
	我们考虑维护一个“虚子树和”，即所有虚边儿子的权值和，这只需要在 access/link 里面修改，在 Splay 上可以视作这个点的“附加权值”来维护。
	
	这要求贡献可逆。
	
	{\color{cyan}{\href{http://luogu.com.cn/problem/CF916E}{CF916E Jamie and Tree}}}
	
	有一棵 $n$ 个节点的有根树，标号为 $1 \sim n$，你需要维护以下三种操作
	
	1. \texttt{1 v}：给定一个点 $v$，将整颗树的根变为 $v$。
	2. \texttt{2 u v x}：给定两个点 $u,v$ 和整数 $x$，将 $\mathrm{lca}(u, v)$ 为根的子树的所有点的点权都加上 $x$。
	3. \texttt{3 v}：给定一个点 $v$，你需要回答以 $v$ 所在的子树的所有点的权值和。
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{实链剖分 LCT}
	
	{\color{cyan}{\href{https://www.luogu.com.cn/problem/P3979}{遥远的国度}}}
	
	
	\begin{itemize}
		
		\item 换根
		
		\item 链修改
		
		\item 子树求最小值
		
	\end{itemize}
	
	
	\pause
	
	什么？你问我为什么不树剖？（雾
	
	由于此时信息不满足可减性，那么久不能 $O(1)$ 的维护了，但是可以来一个 $O(\log n)$ 的平衡树。
	
	注意一个点，如果将这个平衡树变成 \texttt{splay}，那么复杂度不会多一只 $O(\log n)$。大概是因为这个 \texttt{splay} 和那个 \texttt{splay} 形态改变的是同步的？
	
	但是为什么不树剖？
\end{frame}
\subsection{点分治}
\begin{frame}
	\frametitle{点分治}
	
	
	用于解决一类树上路径问题。
	
	\textbf{核心思想}：每次钦定一个点,只统计经过该点的路径。然后各个子树之间便不再有贡献,可以分治。
	
	在树上,只需要选取重心作为分治中心,则可以保证各个子任务的规模都不超过原问题的一半
	
	{\color{cyan}{\href{https://www.luogu.com.cn/problem/P4149}{[IOI2011] Race}}}
	
	\pause
	
	板子题。
	
	\pause
	
	{\color{cyan}{\href{https://www.luogu.com.cn/problem/CF293E}{Close Vertices}}}
	
	\pause
	
	点分治 + 二维偏序。
	
	\pause
	
	{\color{cyan}{\href{https://codeforces.com/gym/103495/problem/F}{Jumping Monkey II}}}
\end{frame}
\subsection{边分治}
\begin{frame}
	\frametitle{边分治}
	
	
	点分治中，我们每次统计\textbf{只统计经过中心的路径}
	
	边分治中，我们每次统计\textbf{只统计经过某条边的路径}
\end{frame}
\subsection{点/边分树}
\begin{frame}
	\frametitle{点/边分树}
	
	
	每次分治的时候，让各个子树的分治中心连接到当前中心上。这棵树的高度是 $O(\log n)$ 的。
	
	不难发现，任意两个点 $x, y$ 的点分树上 LCA 一定在原树中两点的简单路径上。
	
	而且在 $x, y$ 的公共祖先中, LCA 是唯一满足这个性质的。
	
	{\color{cyan}{\href{https://www.luogu.com.cn/problem/P3241}{[HNOI2015] 开店}}}
	
	\pause
	
	实际上图已经三度化，所以边分治更简单，因为边分树是一颗二叉树。
	
	建出边分树之后暴力跳父亲求贡献即可。
	
	~~但是估计你们都会写点分而不是边分~~
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{点/边分树}
	
	{\color{cyan}{\href{https://www.luogu.com.cn/problem/P6329}{【模板】点分树 | 震波}}}
	
	树上单点修改，每次查询到 $u$ 的距离不超过 $d$ 的点的权值和。
	
	\pause
	
	不修是简单的，但是修改是不简单的。
	
	对每个分治中心，维护每颗子树的以深度为下标的权值前缀和。
	
	可以树状数组，大小只需要开到深度即可。总空间 $O(n \log n)$。
	
	询问时会在 $O(\log n)$ 层的分治块求和。需要求整体的和再减去自己子树内部的贡献,如果写边分治则无需考虑。
	
	每次单点修改时,会修改 $O(\log n)$ 层的分治块，可以树状数组维护。
	
	总复杂度 $O((n + m) \log^2 n)$。
	
	\pause
	
	{\color{cyan}{\href{https://www.luogu.com.cn/problem/P4565}{[CTSC2018] 暴力写挂}}}
\end{frame}
\subsection{全局平衡二叉树}
\begin{frame}
	\frametitle{全局平衡二叉树}
	
	
	用于解决树链操作这一经典问题，显然是可以直接树剖做的，但是复杂度为 $O(n \log^2 n)$。
	
	但是全局平衡二叉树一般操作的是到根的。据博客说，不到根的路径操作（区间而非前缀）如噩梦般难写，也就是它对于操作的限制很强，所以不如树剖。
	
	于是这里略过，不讲。
\end{frame}


\section{根号算法}
\begin{frame}
	\frametitle{根号算法}
	
	
	\vfill
	\centering
	\begin{beamercolorbox}[sep=8pt,center,shadow=true,rounded=true]{title}
		\usebeamerfont{title} 根号算法 \par%
	\end{beamercolorbox}
	\vfill
	
	$$\Huge{\text{stO lxl Orz}}$$
	
	$$\large\text{stO CMD Orz}$$
	
	$$\text{stO fsfdgdg Orz}$$
\end{frame}
\subsection{分块}
\begin{frame}
	\frametitle{分块}
	
	
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{分块}
	
	在数据结构问题中，我们需要维护一些离散的信息单位，单位的数目会影响处理的复杂度。
	
	如果信息支持不受限制的合并与批量处理，那么就可以使用线段树等区间数据结构。
	
	当然，有时并不存在高效的信息合并化简方式，而需要在“批量”和“零散”之间找到\textbf{平衡点}，这就是分块的核心思想。
	
	这一类问题的性质更弱，所以问题形式变化多端，“整散”关系多种多样，具有传统数据结构难以比拟的灵活性。
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{分块}
	
	{\color{cyan}{\href{https://www.luogu.com.cn/problem/P4168}{P4168 [Violet]蒲公英}}}
	
	区间众数，强制在线。
	
	{\color{cyan}{\href{https://www.luogu.com.cn/problem/P5048}{P5048 [Ynoi2019 模拟赛] Yuno loves sqrt technology III}}}
	
	区间众数，强制在线。要求空间 $O(n)$。
	
	\pause
	
	正常做法空间复杂度在 $cnt_{i, x}$ 这个前缀和上，它用于判定散块中某个数在询问区间中的出现次数是否 $>k$。
	
	变成用 \texttt{vector} 记录下同类数的所有出现位置查询之后的第 $k$ 个的位置即可。
	
	空间复杂度改进为 $O(n)$ ，时间常数也减小了。
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{分块}
	
	{\color{cyan}{\href{https://www.luogu.com.cn/problem/P5046}{P5046 [Ynoi2019 模拟赛] Yuno loves sqrt technology I}}}
	
	区间逆序对，强制在线。
	
	在逆序对问题中，每一对数都有贡献，贡献模式是二维的。
	
	询问时，答案的贡献成分如下图 :
	
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.4\textwidth]{public/o0wwd4cf.png}
	\end{figure}
	
	绿色是整块内部的贡献，橙色是散块内部的贡献，红色是整块和散块之间的贡献，蓝色是散块之间的贡献。
	
	分别 $O(\sqrt n)$ 的直接做或者预处理即可。
\end{frame}
\subsection{经典分块技巧}
\begin{frame}
	\frametitle{经典分块技巧}
	
	
	一些 基于分块的技巧 和 分块需要的技巧。
	
	
	\begin{itemize}
		
		\item \textbf{块状数组}
		
	\end{itemize}
	
	
	某些分块可以视作三层的 $\sqrt{n}$ 叉树，如图。
	
	
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{public/zt60wpkw.png}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{经典分块技巧}
	
	块状数组查询和修改的复杂度一优一劣，用于查询和修改数目不同的问题，以平衡复杂度。
	
	
	\begin{itemize}
		
		\item $O(1)$ 单点修改，$O(\sqrt{n})$ 查询区间和。
		
	\end{itemize}
	
	
	维护块和，修改时只需修改对应元素以及块和，查询时和数列分快相同。
	
	
	\begin{itemize}
		
		\item $O(\sqrt{n})$ 单点修改，$O(1)$ 查询前缀和。
		
	\end{itemize}
	
	
	维护块内前缀和，块和的前缀和。查询时整块正缀和加上块内前缀和。
	
	修改时暴力 $O(\sqrt{n})$ 分别重新计算块内前缀和和块和的前缀和。
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{经典分块技巧}
	
	当值域大小为 $O(n)$ 时，可以用类似权值线段树的形式维护 “权值 $\sqrt{n}$ 叉树”。这个技巧被称为\textbf{值域分块}。
	
	
	\begin{itemize}
		
		\item $O(1)$ 插入一个数，$O(\sqrt{n})$ 查询第 $k$ 小。
		
	\end{itemize}
	
	
	维护块和。查询时先逐块确定，然后进入块内逐个确定。
	
	
	\begin{itemize}
		
		\item $O(\sqrt{n})$ 插入一个数，$O(1)$ 查询第 $k$ 小。（较为困难）
		
	\end{itemize}
	
	
	首先求出答案在那个值域块内，再求答案。
	
	对每个 $k$ 维护第 $k$ 大值在哪个值域块中，会形成 $O(\sqrt{n})$ 个段。
	
	一次修改后，每个段的端点会移动，总复杂度是 $O(\sqrt{n})$ 的。
	
	对于每个值域块维护一个有序序列，利用插入排序可以做到 $O(\sqrt{n})$。
	
	再维护每个块前面的数的数目，将 $k$ 减去之后直接取对应下标即可。
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{经典分块技巧}
	
	
	\begin{itemize}
		
		\item \textbf{例题} : {\color{cyan}{\href{https://vjudge.net/problem/CodeChef-FNCS}{CC Chef and Churu}}}
		
	\end{itemize}
	
	
	\textbf{题意} : 给定一个长度为 $n$ 的序列和 $m$ 个区间。
	
	有两种操作：
	
	
	\begin{itemize}
		
		\item 把序列中的第 $x$ 个数改为 $y$
		
		\item 求第 $x$ 个区间到第 $y$ 个区间的区间和的和
		
	\end{itemize}
	
	
	\pause
	
	将区间分块。维护 $c[k][i]$ 表示在第 $k$ 块中第 $i$ 个位置被覆盖了多少次。
	
	这样，在单点修改之后，能 $O(\sqrt{n})$ 地计算出各个块的和的变化。
	
	查询时，对于散块暴力 $O(\sqrt{n})$ 次区间求和，使用 $O(\sqrt{n})$ 修改 $O(1)$ 求和的分块即可。
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{经典分块技巧}
	
	\textbf{配合莫队使用}：注意到莫队一共是 $O(n \sqrt m)$ 次修改，$O(m)$ 次查询，所以可以通过一种 $O(1) - O(\sqrt n)$ 的数据结构来平衡复杂度。
	
	\pause
	
	\textbf{块状链表}
	
	解决一系列带插入的序列问题。（在带插入的序列上维护分块）
	
	将某个元素插入某个块时，将该块重构。若某个块的大小超过 $2B$ （或其他自定常数）则分裂为两个大小为 $B$ 的块。
	
	这样，分裂次数是 $O(n/B)$ 的，且能保证各个块的大小在 $[B,2B]$ 之间。
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{经典分块技巧}
	{\color{cyan}{\href{https://www.luogu.com.cn/problem/P4278}{P4278 带插入区间K小值}}}
	
	\pause
	
	维护序列块的前缀权值块状数组，差分能得到任意一端块的权值块状数组。再将散块 $O(B)$ 建立一个权值块状数组。
	
	在线性组合后的权值块状数组上，模仿主席树二分来爬，复杂度是 $O(\sqrt{n})$ 的。
	
	在单点修改时，只会有 $O(n/B)$ 次 $O(1)$ 的权值块状数组更新。
	
	取 $B=\sqrt{n}$ 即可做到 $O(n\sqrt{n})$。
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{经典分块技巧}
	
	{\color{cyan}{\href{https://www.luogu.com.cn/problem/P3793}{P3793 由乃救爷爷}}}
	
	静态序列，查询区间 $\min$，需要 $O(n) - O(1)$。
	
	\pause
	
	该问题的一个经典做法是 $\rm ST$ 表，但需要 $O(n\log n)$ 的预处理时间。
	
	考虑将原序列分为 $O(\log n)$ 一块，每一块预处理前/后缀 $\min$ ，整块的 $\min$ 上建立 $\rm ST$ 表。
	
	这样，若查询的区间端点异块，则使用散块前/后缀 $\min$ 拼上一段整块的 $\min$ 就能做到 $O(1)$ 查询。
	
	上面的复杂度是 $O(n)-O(1)$ 的。
	
	若区间端点同块，只能暴力，但是题目中一般不会出现这种情况。这样，我们就得到了一个简易的 $O(n)-O(1)\ \rm rmq$ 替代品。
	
	虽然实际上单次最坏复杂度是 $O(\log n)$ 的，如果愿意，可以在底层套一个线段树，做到单次 $O(\log \log n)$ 最坏，不过没有啥必要。
\end{frame}
\subsection{根号分治 \& 自然根号}
\begin{frame}
	\frametitle{根号分治 \& 自然根号}
	
	
	有时，根号复杂度会产生于一些非常自然的问题中，出现所谓\textbf{根号分治}。
	
	例 : 有若干数\textbf{和}为 $n$ ，则最多有 $\frac na$ 个数字大于 $a$。
	
	「\textbf{Be Surrounded}」
	
	维护一个 $n$ 个点 $m$ 条边的无向图，支持下列两种操作 :
	
	
	\begin{itemize}
		
		\item 将点 $u$ 的权值 $+y$
		
		\item 查询与 $u$ 相连的点的权值和
		
	\end{itemize}
	
	
	\pause
	
	点度数总和是 $O(m)$ 的，对度数进行根号分治。
	
	对于度数 $\geq \sqrt{m}$ 的点，称为大点，反之称为小点。
	
	在查询小点时暴力。修改时主动给周围的大点贡献，由于大点数目是 $O(\sqrt{m})$ 的，一次修改也不会超过 $O(\sqrt{m})$。
	
	总复杂度 $O(q\sqrt{m})$。
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{根号分治 \& 自然根号}
	
	{\color{cyan}{\href{https://www.luogu.com.cn/problem/P3396}{P3396 哈希冲突}}}
	
	维护一个长为 $n$ 的序列 $A$，支持下列操作 :
	
	
	\begin{itemize}
		
		\item 单点修改
		
		\item 查询 $\sum\limits_{i=1}^n[i\bmod x=y] A_i$
		
	\end{itemize}
	
	
	\pause
	
	考虑 $x\geq \sqrt{n}$ 的询问，显然可以 $O(\sqrt{n})$ 计算。
	
	对于剩下每个询问 $(x,y)$ ，都维护其答案。在单点修改时，对于每个 $x$ 都有一个 $y$ 的答案改变，复杂度也是 $O(\sqrt{n})$。
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{根号分治 \& 自然根号}
	
	
	\begin{itemize}
		
		\item 有若干数和为 $n$ ，则最多有 $O(\sqrt{n})$ 个不同的数。
		
	\end{itemize}
	
	
	
	\begin{itemize}
		
		\item 有 $m$ 个集合，大小分别为 $S_1,S_2...S_m$。设 $n=\sum_{i=1}^mS_i$。
		
	\end{itemize}
	
	
	有 $q$ 次对子询问，处理询问 $(x,y)$ 的复杂度为 $O\big(\min(S_x,S_y)\big)$。
	
	若将询问记忆化，则总复杂度为 $O(n\sqrt{q})$。
	
	\textbf{证明} : 我们选出复杂度最大的 $q$ 个不同的询问进行求和。
	
	记 $S$ 从大到小排序后的结果为 $S'$ ，复杂度最大的 $q$ 个不同的询问的复杂度和为 $O\Big(\sum_{i=1}^{\sqrt{q}}S_i\times i\Big)$。
	
	最差情况是 $S$ 为 $O(\sqrt{q})$ 个 $O(n/\sqrt{q})$ ，此时复杂度为 $O(n\sqrt{q})$。
\end{frame}
\subsection{空间消失术 - 逐块处理}
\begin{frame}
	\frametitle{空间消失术 - 逐块处理}
	
	
	逐块处理，如果对询问，每个块的答案之间相对独立，则我们可以对每个块统计每次询问其对答案的贡献。
	
	一般可以空间做到 $O(n)$，并且常数更小。
	
	{\color{cyan}{\href{https://www.luogu.com.cn/problem/P4117}{[Ynoi2018] 五彩斑斓的世界}}}
	
	\pause
	
	设当前操作为减 $x$ ，当前最大值为 $mx$
	
	
	\begin{itemize}
		
		\item 若 $mx \ge 2x$，则可以将 $[1, x]$ 的数整体 $+x$ ，然后整体 $-x$
		
	\end{itemize}
	
	
	
	\begin{itemize}
		
		\item 若 $mx < 2x$，则暴力将 $[x + 1, mx]$ 的数 $-x$
		
	\end{itemize}
	
	
	势能分析下来每个块是 $O(n)$ 的，空间也是 $O(n)$ 的。注意到空限 \texttt{64MB}，但是每个块的答案之间相对独立，所以逐块处理即可。
\end{frame}
\subsection{分块后分治}
\begin{frame}
	\frametitle{分块后分治}
	
	
	如果分治时带离散化，维护 pair 形式的贡献，则合并两个大小为 $n$ 的子问题时会产生 $O(n^2)$ 个 pair。
	
	对于形如 $T(n) = 2T(\frac n 2) + O(n^2)$ 的复杂度，我们可以先将序列分为 $\sqrt n$ 大小的块，然后每个块进行上述分治。
	
	{\color{cyan}{\href{https://www.luogu.com.cn/problem/P5611}{[Ynoi2013] D2T2}}}
	
	给一个长为 $n$ 的序列，有 $m$ 次查询操作。
	
	查询操作形如 $l, r, L, R$，表示将序列中值在 $[L, R]$ 内的位置保留不变，其他的位置变成 $0$ 时，序列中 $[l, r]$ 区间内的最大子段和，这个子段可以是空的。
	
	\pause
	
	显然的是 $O(n^2 + n + q)$ 是简单的，但是不太能过。
	
	发现 $n^2$ 与 $n+q$ 并不平衡，我们需要通过分块来让它们平衡，也就是分块后分治。
\end{frame}
\subsection{莫队}
\begin{frame}
	\frametitle{莫队}
	
	
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{莫队}
	
	
	简单莫队都会……
	
	{\color{cyan}{\href{https://www.luogu.com.cn/problem/P4689}{[Ynoi2016]这是我自己的发明}}}
	
	\pause
	
	注意到信息具有可减性，那么差分，变成若干若干个区间的贡献加加减减的，跑莫队即可。
	
	\pause
	
	区间逆序对，考虑莫队。
	
	\pause
	
	莫队二次离线即可。
\end{frame}
\subsubsection{莫队 + bitset}
\begin{frame}
	\frametitle{莫队 + bitset}
	
	树上莫队，变成欧拉序跑莫队即可。
	
	不放题了。
	
	
	K 区间颜色数：给一个序列，每次给出k个区间，求 k 个区间的并内有多少个种出现过的值。
	
	莫队 + bitset 直接做，即可 $O(\frac {nm} w)$。
	
	{\color{cyan}{\href{https://www.luogu.com.cn/problem/P4688}{[Ynoi2016] 掉进兔子洞}}}
	
	\pause
	
	先考虑如果每个数不相同怎么做，莫队跑出每个区间的值域 bitset，然后 \& 起来，这些就是被删掉的
	数了。
	
	相同？想办法把相同的变成不同的，发现将第 $k$ 个出现的 $x$ 离散化成 $x + k - 1$ 即可。
	
	这样还是只有 $O(n)$ 种数。
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{莫队 + bitset}
	
	{\color{cyan}{\href{https://www.luogu.com.cn/problem/P5313}{[Ynoi2011] WBLT}}}
	
	\pause
	
	当 $b$ 比较大的时候，可以考虑莫队维护出区间的 bitset，初始 $B$ 全 $1$，通过不断右移 \& $B$，这样当 $B = 0$ 时就找到答案了。
	
	这个复杂度是 $O(\frac {nm}{b})$ 的，当 $b \le w$ 的时候就炸了。
	
	对于比较小的 $b$，可以对每个 $b$ 跑一次莫队，那么对于得出的 bitset，在上面找 $\rm mex$ 即可。
	
	这是 $O(n \sqrt {bm} + \frac {nm}{w})$ 的，所以总复杂度 $O(\frac {nm}{w})$。
\end{frame}
\subsection{树分块}
\begin{frame}
	\frametitle{树分块}
	
	
	然后树分块是什么呢？
	
	因为一般只需要查链信息，所以树分块可以直接随机撒点，在树上随机撒 $\frac nS$ 个点，关键点间期望距离不超过 $S$。优势很明显，当 $S = \sqrt n$ 时，可以枚举点对预处理，然后跳根号次就可以跳出一条路径。
	
	最正确的是 \texttt{topology cluster partition}，预处理的代码都很长了，不如上期望。
	
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.4\textwidth]{public/a5c8ad494b584e30ab786406e7815192.png}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{树分块}
	
	{\color{cyan}{\href{}{未知提交题}}}
	
	强制在线，查询链颜色数。
	
	\pause
	
	然后随便来一个链加，链求和。
	
	{\color{cyan}{\href{https://www.luogu.com.cn/problem/P6778}{[Ynoi2009] rpdq}}}
	
	每次给定 $(l, r)$，求：
	
	\[
	\sum_{l \le x < y \le r} dis(x, y)
	\]
	
	\pause
	
	转化为：
	
	\[
	\begin{aligned}
		\&\frac 1 2 \sum_{l \le x \le r} \sum_{l \le y \le r} dis(x, y) \\
		= \& \frac 1 2 (F(r, r) + F(l - 1, l - 1) - F(l - 1, r) - F(r, l - 1))
	\end{aligned}
	\]
	
	其中 $F(l, r) = \sum_{1 \le x \le l} \sum_{1 \le y \le r} dis(x, y)$
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{树分块}
	
	然后考虑莫队，变成 $O(n \sqrt m)$ 次求：
	
	\[
	\sum_{y \le r} dis(x, y)
	\]
	
	扫描线，但是由于只有 $O(n)$ 次加法，所以需要考虑树分块平衡复杂度。
	
	注意树分块更容易实现的点加链和，所以类似树状数组维护二阶前缀和的思路即可。
\end{frame}




\end{document}